# Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** - służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) - poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (*Extensible Markup Language*)- uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.
Przykłady kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:
![](obrazek1.JPG)
Przykład kodu *Latex* i wygenerowanego pliku w formacie *pdf*
![](obrazek2.JPG)
Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
![](obrazek3.JPG)
W tym przypadku mamy np. znacznik np. <*circle*> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem *docx*, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
 731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
 508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
 531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
 1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
 2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
 853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
 241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
 1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml


Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał Markdown - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka

* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra
# Podstawy Składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaków kratki: #
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![](obrazek4.jpg)
## Definiowanie list
![](obrazek5.jpg)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-
## Wyróżnianie tekstu
![](obrazek6.jpg)
## Tabele
![](obrazek7.jpg)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:
## Odnośniki do zasobów
[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google.com
## Obrazki
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
## Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![](obrazek8.jpg)
## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](obrazek9.jpg)
# Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:
1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview
![](obrazek10.jpg)
# Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu *open source* służące do konwertowania dokumentów pomiędzy
różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu *latex* i *pdf* trzeba doinstalować oprogramowanie
składu *Latex* (np. Na MS Windows najlepiej sprawdzi się Miktex - https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu *pdf* pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu *pdflatex* rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
**PATH** miejsca jego położenia
![](obrazek11.jpg)
![](obrazek12.jpg)
Pod adresem (*https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git*) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie *pdf* wykorzystując
klasę latexa *beamer*.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf